%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exemplo 16: Indice Remissivo
% ultima atualizacao: 14/05/2004 por Sadao Massago
% http:/www.dm.ufscar.br/~sadao
%-------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[brazil]{babel} % em portugues brasileiro
\usepackage[latin1]{inputenc} % acentuação direta
% PCTeX 4.0 ou anterior nao aceita a codificação T1. Comente, se for o caso.
\usepackage[T1]{fontenc} % codificação da fonte em 8-bits

\usepackage{makeidx} % pacote para produzir indice remissvo (glossário)
\makeindex % ativando o indice remissivo (glossário)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Para produzir indice remissivo, devera executar
% latex
% makeindex
% latex
% executar latex mais uma vez
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% regra de hifenização das palavras nao acentuadas: nao requer \usepackage[T1]{fontenc}
\hyphenation{li-vro tes-te cha-ve bi-blio-te-ca}
% regra de hifenização das palavras acentuadas: requer \usepackage[T1]{fontenc}
\hyphenation{co-men-tá-rio re-fe-rên-cia}

\begin{document} % inicio do documento

Para acrescentar ítens no índice remissivo, 
usa-se o comando \verb+\index{}+, mas lembre-se de não colocar 
espaços entre palavra referida e o comando. Para colocar índice remissivo\index{índice remissivo}
 com sub-entrada\index{índice remissivo!sub-entrada}, 
usa-se o ``!'' para separar entrada e sub-entrada, 
mas evite espaços nos lados de ``!'' (qualquer espaço 
extra pode causar confusões na organização do índice remissivo!).
Para indicar a ocorrencia num trecho, 
usa-se o \verb+\index{item|(+ para iniciar e \verb+\index{item|)+
para finalizar.
% inicia o trecho de "índice remissivo !com chave"
\index{índice remissivo!com chave|(} 
As vezes, é necessário usar uma ``chave'' para classificar os ítens. 
Isto ocorre quando usamos símbolos matemáticos, aspas, 
ou outros caracteres especiais, formatação de caracteres, etc.
 Sem a ``chave'' de classificação, \texttt{makeindex} pode classificar 
usando o que está escrito, o que nem sempre corresponde a posição correta. 
Para resolver este problema, usa-se o \verb+\index{chave@item}+.
Por exemplo, os ítens em negrito\index{item em negrito@\textbf{ítem em negrito}},
ítens com aspas\index{item com aspas@``ítem com aspas''}, 
símbolos\index{alfa@$\alpha$}, etc podem ser colocados com ordenação correta.

Lembre também que as letras acentuadas costumam vir antes das não acentuadas.
neste caso também poderá usar a chave para colocar na posição correta.
 
Observe no índice remissivo deste exemplo, a posição das entradas que 
não foram especificadas correspondentes aos ``ítem'' sem a especificação 
das chaves (na posição incorreta) e os que foram usadas chaves 
(sem acentuação nas chaves) que estão na posição correta.
  
Podemos especificar sub-entrada com chaves como em
ítens em negrito com 
sub-entrada\index{item@\textbf{ítem}!\textbf{em negrito}!\textbf{com sub-entrada}}. 
Observe a ordem que usa o @ e ! na especificação de ítens com chave e subentrada.

\newpage % somente para testar o "trecho" para indice remissivo (se trecho for uma página, colocará somente a página)

% finaliza o trecho de "índice remissivo !com chave"
\index{índice remissivo!com chave|)} 

Quando um ítem referê-se ao outro, usa-se 
o \verb+\index{ítem|see{referencias}}+.
grossário\index{grossário|see{índice remissivo}}.

Para mudar a fonte usada na enumeração da página, 
coloque a especificação após ``|'' ou ``|(''
dependendo de ser página ou trecho. 
Índice com páginação em negrito\index{item e enumeração em negrito@\textbf{ítem e enumeração em negrito}|textbf}.

Para colocar o indice remissivo gerado, 
usa-se o comando \verb+\printindex+.

\

\textbf{Nota:} Para produzir indice remissivo, devera executar 
\verb+latex+, \verb+makeindex+ e \verb+latex+ novamente.

\printindex % colocar indice remissivo (glossário) aqui.

\end{document} % final do documento

